\documentclass[]{article}
\usepackage{branly}
\usepackage{notations}
\usepackage{tableaux}
\usepackage[europeanresistors,americaninductors,straightvoltages]{circuitikz}
\usepackage{multicol}
\usepackage{colortbl}


\def\columnseprule{.4pt}
\begin{document}
\title{Corrigés du Sujet0 de colles série 1}
\type{Colles - \textbf{Du 14 au 25 septembre}}
\classe{ATS}
\maketitle


\section{Connaissance du cours}
\subsection{Logique Combinatoire}

\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item Donner la table de vérité de la fonction \texttt{NON-ET}

			\begin{tabular}{c c|c}
				a & b & S \\
				\midrule
				0 & 0 & 1 \\
				0 & 1 & 1 \\
				1 & 0 & 1 \\
				1 & 1 & 0 \\
			\end{tabular}

		\item Énoncer le théorème de De Morgan

			$\begin{aligned}
				\overline{a\cdot b}=\overline{a}+\overline{b}\\
				\overline{a+b}=\overline{a}\cdot \overline{b}
			\end{aligned}$ 
	\end{enumerate}
\end{multicols}
\subsection{Électrocinétique}

Dans les trois cas suivants, exprimer $u(t)$ en fonction de $i(t)$.

\begin{tabular}{ccc}
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,0)  to[L=$L$,*-*,i=$i$,v<=$u$] (2,0)
	;\end{circuitikz}
	&
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,0)  to[C=$C$,*-*,i=$i$,v<=$u$] (2,0)
	;\end{circuitikz}
	&
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,0)  node(A){}  to[R=$R$,*-*,i=$i$,v<=$u$] (2,0)
	;\end{circuitikz}
	\\
	$u=L\cdot \frac{\text{d}\,i}{\text{d}t} $
	&
	$u=\frac{1}{C}\int i \dd t$
	&
	$u=R\cdot i$
\end{tabular}



Représenter le schéma ci-dessous en régime continu.
\begin{table}[htpb]
	\centering
	\begin{tabular}{ccc}

		\begin{circuitikz}
			\draw (0,0) node(A){} to[L=$L$,o-] 
			(2,0) to [C=$C$] ++(2,0)
			to [short,-o] ++(1,0)
			++(-1,0) to[R=R]++(0,-2)
			++(1,0)
			to [short,o-o](0,-2)
			to [open,v=$V$](A)
		;\end{circuitikz}
	&
	$\implies$
	&
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,0) node(A){} to[short,o-] 
		(2,0) to [normal open switch] ++(2,0)
		to [short,-o] ++(1,0)
		++(-1,0) to[R=R]++(0,-2)
		++(1,0)
		to [short,o-o](0,-2)
		to [open,v=$V$](A)
	;\end{circuitikz}
	\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Liaisons Mécaniques	}
\begin{itemize}
	\item Donner les représentations 2D complètes d'une liaison pivot d'axe $(A,\vec y)$
	\item Donner la dénomination et la caractéristique géométrique des liaisons représentées ci-dessous.
\end{itemize}
\def\svgwidth{\columnwidth}
\import{./img/}{LiaisonsCorr.pdf_tex}

\section{Électrocinétique}
Deux exercices sont au programme. 
Vous trouverez ces deux exercices dans la fiche de TD CI4 - Électrocinétique.
\textbf{
	\begin{itemize}
		\item le pont de Wheatstone
		\item l'anémomètre
\end{itemize}}

Chaque groupe de TD a fait un de ces exercices. Vous pouvez vous corriger en vous aidant des notes des élèves de l'autre groupe.

\section{Logique Combinatoire -- Commande d'une porte coulissante de garage}





On donne la table de vérité suivante :


\question{Donner l'expression de la variable SC en fonction de $I_1$, $I_2$ et PP}

\begin{tcolorbox}[title=extrait du sujet :]


	Pour la sécurité des personnes, le système comporte deux barrières
	infra-rouges ainsi qu'un palpeur (capteur de contact) localisé sur toute la tranche de la porte.
	Les signaux logiques issus de ces dispositifs de sécurité sont notés :
	\begin{itemize}\tightlist
		\item \textit{I1} pour la barrière intérieure, 
		\item \textit{I2} pour la barrière extérieure et 
		\item \textit{PP} pour le palpeur de la porte.
	\end{itemize}
	Ils valent 1 au repos et 0 en cas d'activation de la sécurité.
	\begin{itemize}\tightlist
		\item \textit{SC} vaut 0 si une sécurité est activée.
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}

Donc, si n'importe lequel parmis I1, I2 et PP sont à $0$, alors SC=0.
Soit \fbox{$SC=I1\cdot I2\cdot PP$}

\question{À l'aide de la table de vérité donnée, déterminer l'expression A puis la simplifier}

\begin{minipage}{.3\textwidth}
	\centering

	\begin{tabular}{|c|c|c|c||c|c|}
		\hline
		RX & SO & FC & SC & MO & A\\
		\specialrule{1.5pt}{1pt}{1pt}
		0 & 0 & 0 & 0 & 1&1\\
		\hline
		0 & 0 & 0 & 1 & 0&1\\
		\hline
		0 & 0 & 1 & 0 & 1&1\\
		\hline
		0 & 0 & 1 & 1 & 0&1\\
		\specialrule{1.5pt}{1pt}{1pt}
		0 & 1 & 0 & 0 & 0&1\\
		\hline
		0 & 1 & 0 & 1 & 0&1\\
		\hline
		0 & 1 & 1 & 0 & 0&1\\
		\hline
		0 & 1 & 1 & 1 & 0&1\\
		\specialrule{1.5pt}{1pt}{1pt}
		\rowcolor{gray!25}
		1 & 0 & 0 & 0 & 1&0\\
		\hline
		\rowcolor{gray!25}
		1 & 0 & 0 & 1 & 1&0\\
		\hline
		1 & 0 & 1 & 0 & 1&1\\
		\hline
		1 & 0 & 1 & 1 & 1&1\\
		\specialrule{1.5pt}{1pt}{1pt}
		\rowcolor{gray!25}
		1 & 1 & 0 & 0 & 1&0\\
		\hline
		\rowcolor{gray!25}
		1 & 1 & 0 & 1 & 1&0\\
		\hline
		1 & 1 & 1 & 0 & 1&1\\
		\hline
		1 & 1 & 1 & 1 & 1&1\\
		\specialrule{1.5pt}{1pt}{1pt}
	\end{tabular}

\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.6\textwidth}

	Comme il y en a le moins, on prend les cas où A=0.
	\[
		\begin{aligned}
			\overline{A}
			&= 
			RX\cdot \overline{SO}\cdot \overline{FC}\cdot \overline{SC}
			+
			RX\cdot \overline{SO}\cdot \overline{FC}\cdot {SC}
			+
			{RX}\cdot {SO}\cdot \overline{FC}\cdot \overline{SC}
			+
			{RX}\cdot {SO}\cdot \overline{FC} \cdot SC
			\\
			&= RX\cdot \overline{SO}\cdot \overline{FC}\cdot \left( SC+\overline{SC} \right)  
			+
			RX\cdot SO\cdot \overline{FC}\cdot \left( \overline{SC}+SC \right) 
			\\
			&= RX\cdot \overline{FC}\cdot \left( \overline{SO}+SO \right)  \\
			&= RX\cdot \overline{FC} \\
		\end{aligned}
	\] 
	d'où, d'après le théorème de de Morgan,
	\[
	\begin{aligned}
		A=\overline{\overline{A}}=\overline{RX\cdot \overline{FC}}=\overline{RX}+\overline{\overline{FC}}=\overline{RX}+FC
	\end{aligned}
	\] 
\end{minipage}

\question{Représenter le schéma logique correspondant à la sortie A}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{circuitikz}[european]
	\ctikzset{tripoles/european not symbol=ieee circle}
	\node (rx) at (0,0) {RX};
	\node (so) at (.7,0) {SO};
	\node (fc) at (1.4,0) {FC};
	\node (sc) at (2.1,0) {SC};

	\draw
	(rx) -- ++(0,-3)
	(so) -- ++(0,-3)
	(fc) -- ++(0,-3)
	(sc) -- ++(0,-3)
	(rx)++(0,-1)
	to[short,*-]
	++(2.2,0)
	node[not port,anchor=in](n){}
	(fc)++(0,-2.5)
	to[short,*-]
	++(3,0)
	node[or port,anchor=in 2](o){}
	;
	\draw
	(n.out)|-(o.in 1)
	(o.out)--++(1,0)node[right]{A}
;\end{circuitikz}
\end{figure}

\newpage
\question{À l'aide de la table de vérité donnée, déterminer l'expression la plus simple possible de MO}


\begin{minipage}{.3\textwidth}
	\centering

	\begin{tabular}{|c|c|c|c||c|c|}
		\hline
		RX & SO & FC & SC & MO & A\\
		\specialrule{1.5pt}{1pt}{1pt}
		\rowcolor{gray!25}
		0 & 0 & 0 & 0 & 1&1\\
		\hline
		0 & 0 & 0 & 1 & 0&1\\
		\hline
		\rowcolor{gray!25}
		0 & 0 & 1 & 0 & 1&1\\
		\hline
		0 & 0 & 1 & 1 & 0&1\\
		\specialrule{1.5pt}{1pt}{1pt}
		0 & 1 & 0 & 0 & 0&1\\
		\hline
		0 & 1 & 0 & 1 & 0&1\\
		\hline
		0 & 1 & 1 & 0 & 0&1\\
		\hline
		0 & 1 & 1 & 1 & 0&1\\
		\specialrule{1.5pt}{1pt}{1pt}
		1 & 0 & 0 & 0 & 1&0\\
		\hline
		1 & 0 & 0 & 1 & 1&0\\
		\hline
		1 & 0 & 1 & 0 & 1&1\\
		\hline
		1 & 0 & 1 & 1 & 1&1\\
		\specialrule{1.5pt}{1pt}{1pt}
		1 & 1 & 0 & 0 & 1&0\\
		\hline
		1 & 1 & 0 & 1 & 1&0\\
		\hline
		1 & 1 & 1 & 0 & 1&1\\
		\hline
		1 & 1 & 1 & 1 & 1&1\\
		\specialrule{1.5pt}{1pt}{1pt}
	\end{tabular}

\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.6\textwidth}

	On s'apperçoit que MO=1 dès que RX=1, quelque que soient les autres entrées, on va donc juste développer celles-ci.
	\[
		MO=RX +\overline{SO}\cdot \overline{SC}\cdot \left( FC+\overline{FC} \right)=RX+\overline{SO}\cdot \overline{SC}
	\] 
\end{minipage}


\question{Représenter le schéma à contact correspondant à la sortie MO}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{circuitikz}
	\draw
	(0,0) 
	to[normal closed switch=SC]++(2,0)
	to[normal closed switch=SO]++(2,0)
	-|++(2,-1)
	(0,-1)
	--++(4,0)
	to[normal open switch=RX]++(2,0)
	to[twoport,l=MO]++(2,0)
	;
	\draw[thick]
	(0,.5)--(0,-1.8)
	(8,.5)--(8,-1.8)
;\end{circuitikz}
\end{figure}




\end{document}
